\chapter{Introdução} \label{chap:intro}


Atualmente muitas organizações deparam-se com grandes dificuldades em obter a informação certa no tempo certo, dificultando as operações e tomadas de decisões.
Entre outros motivos, podemos destacar: a existência de vários sistemas fonte, processos manuais de obtenção de informação e ainda a difícil compilação da informação relevante de todos estes dados.

Para além dos motivos já enunciados, perceber a importância de cada informação que a organização possui pode também ser um grande desafio devido à forma, quantidade e tipos de dados que resultam destes sistemas de informação.

O projeto pretende responder à necessidade de controlo e de tomada de decisão na área da Gestão Académica em diferentes Universidades, Institutos Politécnicos ou outras Instituições de Ensino Superior. 
Uma das preocupações deste projeto é o desenvolvimento e a implementação de uma solução de \textit{BI}, abrangendo o máximo de sistemas fontes possível, colmatando a falta de informação orientada, específica e de qualidade destas organizações.

\section{Apresentação da Indra}

A Indra é uma multinacional de Tecnologia de Informação número um em Espanha e uma das principais na Europa e América Latina. É a segunda empresa europeia em capitalização do seu setor e a segunda empresa espanhola que mais investe na Pesquisa e Desenvolvimento. 

A empresa é líder em soluções e serviços de alto valor agregado para os setores de Segurança e Defesa, Transporte e Tráfego, Energia e Indústria, Serviços Financeiros, Saúde, Administração Pública e Telecomunicações. Possui uma oferta que supõe um modelo de gestão global das necessidades do cliente, desde a conceção de uma solução, passando pelo seu desenvolvimento e implantação, até à sua gestão operacional. 

Disponibiliza aos seus clientes serviços que incluem desde a consultoria, o desenvolvimento de projetos e a integração de sistemas e aplicações, até ao \textit{outsourcing} de sistemas de informação e de processos de negócios. Esta oferta estrutura-se em dois segmentos principais: Soluções e Serviços. 

A Indra foi formada em 1993 em Madrid e a sua aposta, desde o início, na inovação e criação de soluções próprias permitiu uma rápida adaptação às necessidades dos clientes. Neste momento a Indra está  em mais de 120 países e conta com mais de 42000 profissionais de diversas áreas nos diferentes países.

Em Portugal, a Indra está presente desde 1997. Em 2005, depois de algumas etapas de consolidação, é constituída a Indra Sistemas Portugal, S.A..
A Indra, operando em Portugal, destaca-se, particularmente, pelos centros de competências de \textit{Business Analytics} e de \textit{Enterprise Resource Planning} (ERP), fornecendo aos seus clientes, através deste último, a sua solução própria denominada GIAF.



\section{Enquadramento} \label{sec:context}

Este projeto enquadra-se no centro de competências de \textit{Business Analytics}. 
Esta área tem como principal objetivo o desenvolvimento e criação de soluções tecnológicas de apoio à tomada de decisão, desenvolvidos numa perspetiva de consultoria para outras empresas.
No futuro, este projeto será mais uma das soluções que a Indra apresentará aos seus clientes, em conjunto com as áreas que já fazem parte do produto de \textit{Business Intelligence} denominado \textit{iBISmartGIAF}.
Este produto é a solução que a Indra dispõe e de que é proprietária e onde já estão incluídas as áreas de negócio como Recursos Humanos, Financeira, Logística entre outras.

\section{Problema e Caracterização} \label{sec:problem}

O principal problema das Instituições de Ensino Superior que serão o alvo desta solução é a sua falta de eficácia na tomada de decisão. As Instituições de Ensino Superior têm de enfrentar diariamente problemas como a falta de fiabilidade dos dados, relatórios que não se encontram disponíveis em tempo útil, diferentes sistemas fonte de dados para obtenção de informação de gestão, entre outros.

A falta de fiabilidade dos dados origina diferentes versões da verdade e pouca assertividade na tomada de decisões enquanto que uma análise feita sobre relatórios que não se encontram disponíveis em tempo útil origina em tomadas de decisões com base em dados que já não se encontram atualizados.
Os diferentes sistemas fonte de dados trazem uma dificuldade acrescida e por vezes impeditiva no cruzamento da informação que é necessária para efetuar a análise que pretendemos.

Para além dos problemas já enunciados, a solução pretende também trazer  inovação à solução existente. 
Para isso, queremos incorporar a solução final em diferentes ferramentas de exploração de informação com o objetivo de dar um maior conjunto de alternativas para a construção de relatórios e análise da informação.

\section{Motivação e Objetivos} \label{sec:goals}

Uma vez que estes projetos estão inseridos em mercados bastante competitivos, é com naturalidade que sejam encarados com prazos rigorosos de planeamento, execução e implementação das soluções.

A solução de \textit{BI} irá extrair, transformar e integrar os dados dos sistemas fonte necessários de suporte à decisão, num repositório único de informação de gestão, de forma automática. Disponibilizará indicadores de informação de gestão sob a forma de relatórios e \textit{dashboards}.
Por fim, estes indicadores servirão de base para comparar as diferentes ferramentas de exploração de informação utilizadas, fornecendo exemplos práticos e concretos, aplicados a este caso de estudo.

\section{Benefícios da Solução} \label{sec:benefits}

Com a implementação da solução, pretende-se dar às Instituições de Ensino Superior a ferramenta ideal de apoio à tomada de decisão. 
A solução assentará sobre uma plataforma colaborativa com o objetivo de dar resposta às necessidades cooperacionais dentro das organizações e serão exploradas outras opções com o objetivo de identificar novas oportunidades para desenvolvimentos futuros.
Toda a informação estará agregada numa solução de \textit{BI} com um repositório de dados confiável e preciso. A integração e cálculo dos dados necessários serão automatizados através de processos de \textit{ETL} que terão o objetivo de produzir a informação necessária, de acordo com o agendamento que será determinado pelas necessidades existentes.

\section{Estrutura} \label{sec:struct}

Para além da introdução, este documento contém mais 6 capítulos.
No capítulo~\ref{chap:2}, é descrito o enquadramento teórico, caracterizando detalhadamente o domínio de intervenção e apresentação de trabalhos relacionados. Estará também presente uma análise às tecnologias existentes e uma descrição das ferramentas utilizadas. 
No capítulo~\ref{chap:3} são identificados os requisitos e funcionalidades da solução, bem como os casos de uso do projeto.
O capítulo seguinte, ~\ref{chap:4}, serve para apresentar a arquitetura da solução de uma forma detalhada. Os diferentes componentes da solução serão identificados expondo a suas funcionalidades, interações e ligações.
A implementação do projeto, as tecnologias utilizadas nos diferentes items e a sua integração estão descritos no capítulo ~\ref{chap:5}.
Nos últimos cápítulos, ~\ref{chap:6} e ~\ref{chap:7} são analisados os resultados e as conclusões retiradas com a solução implementada.
Neste último capítulo, para além de serem apresentadas as conclusões, os resultados são alvo de análise discutindo possíveis desenvolvimentos futuros.
